# Настройка рабочего места программиста

### 1. Предварительная подготовка

1. Если у вас Ubuntu 20.04, то делаем следующее:
    1. [устанавливаем дополнительное ПО](001-01-ubuntu-20.04-install-soft.md)
    2. [настраиваем докер](001-02-linux-docker-configure.md)

2. Если у вас Fedora 35+, то делаем следующее:
    1. [устанавливаем дополнительное ПО](001-03-fedora35-install-soft.md)
    2. [устанавливаем docker](001-04-fedora35-install-docker.md)
    3. [настраиваем докер](001-02-linux-docker-configure.md)

### 2. Настраиваем доступ к проектам по ключам-SSH

**!!!ВНИМАНИЕ!!!**: тильда(~) - это домашняя директория пользователя

Заходим в папку `~/.ssh/` и смотрим есть ли в ней файлы `id_ed25519`, `id_ed25519.pub`

Если файлов нет, то запускаем команду:

    ssh-keygen -t ed25519

И всё время нажимаем Enter пока не закончится команда - вышеуказанные файлы должны появиться

Далее заходим по адресу: http://gitlab.greetgo/-/profile/keys

И в большое поле <b>Key</b> вставляем содержимое файла `~/.ssh/id_ed25519.pub`

> **!!!ВНИМАНИЕ!!!** убедитесь чтобы у файла было расширение `.pub` - оно обозначает, что это публичный ключ.
> Другой файл - приватный ключ - <b>его показывать НЕЛЬЗЯ (никогда и ни кому)</b>

Нажимаем кнопку Add Key

### 3. Загружаем проект MyBPM из репозитория и открываем его в Intellij IDEA

Проект находиться по адресу: http://gitlab.greetgo/mybpm/mybpm.server

В Intellij IDEA выбираем `File -> New -> Project From Version Control...`

И указываем URL: `git@gitlab.greetgo:mybpm/mybpm.server.git`

Запоминаем, где будет находиться проект, и нажимаем волшебную кнопку.

Дальше Intellij IDEA скачает репозиторий и начнёт долго подгружать кучу библиотек.

### 4. Подготовка окружения сервера отладки

Окружение разворачивается с помощью docker-compose, для этого необходимо:

1. в проекте зайти в директорию `mybpm_debug_env`

2. и запустить один из двух скриптов:

3. или скрипт инициации окружения для отладки с пустыми БД, но пригодными для работы

   bash 002-recreate.bash

4. или скрипт инициации окружения для отладки с тестовыми данными

   bash 001-recreate-load-test-data.bash

### 6. Запуск сервера отладки

Для запуска сервера отладки используя Intellij Idea необходимо открыть класс:

    kz.greetgo.mybpm.server.debug.launcher.DebugServer

И запустить его как Java Application.

Если же есть необходимость запустить сервер без IDE, то в терминале нужно зайти в директорию проекта и запустить
команду:

    ./gradlew launchDebugServer

После того как появиться сообщение:

      2022-01-14T10:54:26.223          k.g.m.s.d.l.DebugServer INFO  Started DebugServer in 9.866 seconds 
      JVM running for 10.453

Можно подключаться к серверу - он готов и функционирует.

Остановить сервер можно горячей клавишей: Ctrl+C
